```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment obtenir un e dans l'o ?

L'[o-e entrelacé](https://fr.wikipedia.org/wiki/Œ) s'obtient avec la commande :

- `\oe` pour la version en minuscule ;
- `\OE` pour la version en majuscule.

Cette commande doit être suivie d'une espace (qui ne sera pas affichée, en application des règles usuelles de {latexlogo}`LaTeX`) ou être accompagnée d'accolades afin d'isoler la commande. Voici un exemple d'utilisation de ces commandes avec quelques variantes sur ce point :

```latex
% !TEX noedit
\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\begin{document}
Tout comme sa s\oe ur, \OE dipe disait souvent : qui vole un \oe{}uf vole un b{\oe}uf !
\end{document}
```

```latex
\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
Tout comme sa s\oe ur, \OE dipe disait souvent : qui vole un \oe{}uf vole un b{\oe}uf !
\end{document}
```

:::{note}
Il existe aussi les commandes `\ae` et `\AE` (« æ » et « Æ »).
:::

Mais, (notamment) avec le {doc}`codage d'entrée UTF-8 </3_composition/langues/latex_et_l_utf8>` (depuis 2018, supposé par défaut), il suffit de saisir ces o-e et a-e entrelacés (`œ`, `Œ`, `æ`, `Æ`) directement dans le fichier source :

```latex
% !TEX noedit
\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\begin{document}
Tout comme sa sœur, Œdipe disait souvent : qui vole un œuf vole un bœuf (et cætera) !
\end{document}
```

```latex
\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
Tout comme sa sœur, Œdipe disait souvent : qui vole un œuf vole un bœuf (et cætera) !
\end{document}
```

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX
```
